\section{\lr{05 Maximal submodule}}



\begin{frame}
    \begin{theorem}
        فرض کنید $M$ یک $R$-مدول ناصفر و \textcolor{red}{مولد متناهی} باشد. در این صورت هر زیرمدول سرهٔ $M$ مشمول در یک زیرمدول ماکسیمال $M$ خواهد بود. لذا هر $R$-مدول با تولید متناهی حداقل یک زیرمدول ماکسیمال دارد.

    \end{theorem}
    \textbf{اثبات.} فرض کنید $K$ زیرمدولی سره از $M$ باشد. فرض کنید:
    \[
        \mathcal{A} = \{ N \mid K \subseteq N \subsetneq M \}
    \]
    و آن را با رابطهٔ شمول در نظر بگیرید. واضح است که
    $K \in \mathcal{A}$،
    پس
    $\mathcal{A} \neq \emptyset$.

    چنانچه
    $\mathcal{T} \neq \emptyset$
    یک زنجیر از اعضای
    $\mathcal{A}$
    باشد، بوضوح
    \[
        \mathcal{L} = \bigcup_{N \in \mathcal{T}} N
    \]
    یک کران بالای
    \(\mathcal{T}\)
    در $\mathcal{A}$ است (چرا؟).



\end{frame}


\begin{frame}
    اگر
    \(\mathcal{L} = M\)
    آنگاه چون
    \(M\)
    با تولید متناهی است پس مثلاً
    \[
        M = \langle \alpha_1, \alpha_2, \dots, \alpha_r \rangle
    \]
    و لذا
    $N_1, \dots, N_r$
    از اعضای
    $\mathcal{T}$
    یافت می‌شود که
    $\alpha_i \in N_i$
    در نتیجه
    $\exists j$
    که
    \[
        \forall i; \quad  \alpha_i \in N_j
    \]
    (چرا؟).

\end{frame}


\begin{frame}
    پس
    $M = N_j$، که تناقض است.
    بنابراین
    $\mathcal{A}$
    دارای عنصر ماکسیمال است.
    یعنی زیرمدول ماکسیمال برای
    \(M\)
    وجود دارد.



    \begin{corollary}
        قبلاً دیده بودیم که در حلقه جابجایی و یک‌دار
        هر ایده‌آل مشمول در یک ایده‌آل ماکسیمال است. چون
        \(R = (1)\)
        پس با تولید متناهی است و لذا از حکم فوق نتیجه به‌دست می آید.

    \end{corollary}
    \begin{remark}
        \textbf{قرارداد.} از این پس، همواره $R$-مدول‌ها را $R$-مدول چپ و یک‌دار درنظر می‌گیریم.
    \end{remark}

    \begin{definition}
        $R$-مدول $M \neq (0)$ را \textbf{ساده} یا \textcolor{red}{تحویل‌ناپذیر} نامند هرگاه تنها زیرمدول‌های آن $(0)$ و $M$ باشند.

    \end{definition}


\end{frame}






\begin{frame}
    \begin{example}
        میدان $\mathbb{F}$ به عنوان $\mathbb{F}$-مدول.

    \end{example}




    \begin{remark}
        درمورد مدول‌های (با طول متناهی؟)، مدولهای ساده بلوک‌های سازندهً آنهاهستند. چیزی شبیه به گروه‌های ساده در نظریه گروه‌‌ها.

    \end{remark}



    \begin{remark}
        واضح است اگر $M$ یک $R$-مدول ساده باشد و $0 \neq a \in M$ آنگاه
        \[
            M = Ra.
        \]

    \end{remark}

\end{frame}


\begin{frame}
    \begin{example}
        \begin{itemize}
            \item  $\mathbb{Z}_p$ به عنوان $\mathbb{Z}_p$-مدول ساده است.
            \item $\mathbb{Z}_p$ به عنوان $\mathbb{Z}$-مدول.

        \end{itemize}




    \end{example}


    \begin{example}
        در حلقهٔ
        جابجایی و یک‌دار
        $R$، ایده‌آل مینیمال $I$ به عنوان
        یک
        $R$-مدول
        ساده است.
        چون هر
        $R$-زیر مدول
        زیر مدول آن در واقع یک ایده‌آل است.

    \end{example}


    \begin{example}
        در حلقهٔ
        $R$
        اگر
        $I$
        یک ایده‌آل ماکسیمال باشد،
        \(\frac{R}{I}\)
        به‌عنوان
        $R$-مدول
        یک
        $R$-مدول ساده
        است.


    \end{example}

\end{frame}


\begin{frame}
    \begin{remark}
        هر $R$-مدول لزوماً شامل
        یک
        $R$-زیر مدول
        ساده نیست، مانند $\mathbb{Z}$ به عنوان $\mathbb{Z}$-مدول.

    \end{remark}


    \begin{theorem}
        فرض کنید $M$ یک $R$-مدول ساده  (تحویل‌ناپذیر) باشد. در این صورت ایده‌آل چپ ماکسیمال $I$ از $R$ موجود است که:
        \[
            M \cong \frac{R}{I} \quad (\text{-مدولی}R)
        \]
    \end{theorem}
    \textbf{اثبات.} اگر $0 \neq a \in M$,
    آنگاه
    \(a \in Ra \leqslant M\)
    پس
    $M = Ra$
    چون
    \(M\)
    ساده است. اما چون
    $M = Ra$
    پس
    \(M\)
    دوری است. و لذا
    \(M \cong \frac{R}{I}.\)
    که
    $I = Ann_R(a)$ .
    اما
    \(M\)،
    زیرمدول غیربدیهی ندارد، پس
    \(\frac{R}{I}\)
    هم به‌عنوان
    $R$-مدول
    ساده است و لذا ایده‌آلی مانند
    \(J\)
    وجود ندارد که
    \(I \lneqq J \lneqq R\)
    یعنی
    \(I\)
    ایده‌آلی ماکسیمال
    \(R\)
    است.

\end{frame}


\begin{frame}
    \begin{remark}
        اگر $N$ زیرمدول ماکسیمال $M$ باشد آنگاه $\frac{M}{N}$ یک $R$-مدول ساده است.
        چرا که بنابر قضیهً تناظر، تنها زیرمدول‌های $\frac{M}{N}$ به شکل $\frac{K}{N}$ هستند که $N \subseteq K \subseteq M$.

    \end{remark}


    \begin{theorem}
        فرض کنید $M = \sum_{i \in I} M_i$ که در آن $M_i$ها $R$-مدول‌های \textcolor{red}{ساده}  \(M\) هستند. اگر $K$ زیرمدولی از $M$ باشد در این صورت زیرمجموعهٔ $J \subseteq I$ وجود دارد به طوری که
        \(\sum_{j \in J} M_j\)
        یک مجموع مستقیم است و بعلاوه:
        \[
            M = K \oplus \sum_{j \in J} M_j.
        \]


    \end{theorem}
    \textbf{اثبات.} فرض کنید
    \[
        \mathcal{A} = \left\{ I' \subseteq I \ \middle|
        \begin{aligned}
            \text{ مجموعهٔ مستقیم  } \sum_{i \in I'} M_i \\
            \sum_{i \in I'} M_i \cap K = \{0\}
        \end{aligned} \right\}.
    \]

\end{frame}


\begin{frame}
    توجه که اگر
    $I' = \emptyset$
    آنگاه
    $\sum_{i \in I'} M_i = 0$.
    پس به‌وضوح
    $\mathcal{A} \neq \emptyset$
    زیرا
    $\emptyset \in \mathcal{A}$.
    رابطهٔ ترتیبی را شمول درنظر می‌گیریم که رابطه‌ای جزئاً مرتب می‌شود. حالا زنجیر ناتهی
    $\mathcal{T}$
    را در
    $\mathcal{A}$
    درنظر بگیرید. پس
    $\mathcal{T}$
    کاملاً مرتب است.
    قرار می‌دهیم
    \[
        S = \bigcup_{I' \in \mathcal{T}} I'
    \]
    به وضوح
    $\forall I' \in \mathcal{T}$، $I' \subseteq S$.
    پس کران  بالایی برای
    \(\mathcal{T}\)
    است. ثابت می‌کنیم که
    \(S\)
    در
    \(\mathcal{A}\)
    قرار دارد.


\end{frame}



\begin{frame}
    \textbf{شرط اول.}



    اگر
    \[
        \sum_{i \in S} M_i
    \]
    مجموعهٔ مستقیم نباشد، پس
    \[
        m_{i_1}, \dots, m_{i_n}
    \]
    با
    \[
        i_1 \in I_1 \cdots i_n \in I_n
    \]
    وجود دار که
    \[
        m_{i_1} + \dots + m_{i_n} = 0
    \]
    و
    \[
        \{i_1, \cdots, i_n\} \subseteq S
    \]
    اما چون در زنجیر هستیم
    \(\alpha\)ای
    هست که
    \[
        \{i_1, \cdots, i_n\} \subseteq I_\alpha
    \]
    و
    \(I_\alpha\)
    در
    \(\mathcal{A}\)
    است. پس از
    $m_{i_1} + \dots + m_{i_n} = 0$
    نتیجه می‌شود تمام
    \(m_{i_j}\)
    ها صفرند.

\end{frame}

\begin{frame}

    \textbf{شرط دوم.}

    \[
        K \cap \sum_{i \in S} M_i = 0.
    \]
    چنانچه
    \[
        x \in \left(\sum_{i \in S} M_i\right) \cap K
    \]
    دراین‌صورت
    \[
        \exists m_{i_j}; \quad x = m_{i_1} + \dots + m_{i_n}.
    \]
    و دقیقا شبیه بحث بالا به تناقض می‌رسیم.
    پس بنابر لم زورن
    \(\mathcal{A}\)
    دارای عنصری ماکسیمال مانند
    \(J\)
    است.

    \begin{claim}
        \begin{enumerate}[label = \Roman*.]
            \item $\sum_{i \in J} M_i$ مجموع مستقیم است.
            \item$M = K \oplus \sum_{i \in J} M_i$.
        \end{enumerate}

    \end{claim}
    به وضوح چون $K \cap \sum_{i \in J} M_i = 0$ پس مجموع این دو، مجموع مستقیم است.


\end{frame}

\begin{frame}

    نهایتاً ثابت می‌کنیم به ازای هر
    \(\beta \in I\)،
    \[
        M_\beta \subseteq N = K \oplus \sum_{i \in J} M_i.
    \]

    برای هر $\beta \in I$ دقت می‌کنیم که چون $M_\beta$ ساده است و $M_\beta \cap N$ یک $R$-زیرمدول $M_\beta$ است، پس $M_\beta \cap N =(0)$ یا $M_\beta \cap N =  M_\beta$.
    چنانچه
    $M_\beta \cap N =  M_\beta$
    یعنی
    \(M_\beta \subseteq N\).
    اما خواهیم دید که
    $M_\beta \cap N =(0)$
    امکان‌پذیر نیست.

    چنانچه
    \(\beta\)
    ای باشد که
    $M_\beta \cap N =(0)$
    نشان می‌دهیم که
    \(\beta \cup J\)
    نیز در
    \(\mathcal{A}\)
    قرار داد که با ماکسیمال بودن
    \(J\)
    در تناقض است.

\end{frame}

\begin{frame}
    دقت کنیم که
    $$M_\beta \cap N =(0)$$
    نتیجه می‌دهد که
    $$M_\beta \cap K =(0)$$
    و بعلاوه
    $$M_\beta \cap \sum_{i \in J} M_i = 0$$
    از طرف دیگر چنانچه
    \[
        \left(\sum_{i \in J \cup \{\beta\}} M_i\right) \cap K \neq 0.
    \]
    فرض کنید $x$ در اشتراک باشد،
    در این‌صورت
    $x\in K$
    و ضمناً
    \[
        x \in \sum_{i \in J \cup \{\beta\}} M_i = \left(\sum_{i \in J} M_i\right)  + M_\beta
    \]


\end{frame}
\begin{frame}
    پس
    $x = y + m_\beta$
    که در آن
    \(y \in \sum_{i \in J} M_i\)
    و
    \(m_\beta \in M_\beta\)
    اما در این صورت
    \[
        m_\beta = x - y \in K \oplus \sum_{i \in J} M_i = N
    \]
    پس
    \[
        m_\beta \in  N \cap M_\beta  = (0)
    \]
    و لذا
    \[
        m_\beta = 0
    \]
    پس
    \[
        x=y \in \Sigma_{i\in J} M_i
    \]
    و
    \[
        x \in K
    \]
    یعنی
    \[
        x \in  \sum_{i \in J} M_i \cap K  = (0)
    \]
    یعنی
    \(x = 0\)،
    پس حکم ثابت شد.

\end{frame}
\begin{frame}
    \begin{corollary}
        اگر $M = \sum_{i \in I} M_i$ مجموع خانواده‌ای از زیرمدول‌های سادهٔ $M$ باشد آنگاه
        زیرمجموعهٔ
        $J \subseteq I$ وجود دارد که:
        \[
            M = \bigoplus_{i \in I} M_i.
        \]


    \end{corollary}


    \textbf{اثبات.}
    در قضیهً قبل
    فرض کنید
    \( k = (0) \).


\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{definition}
        فرض کنید \( M \) یک \( R \)-مدول باشد.
        در این صورت زیرمدول
        \( M_1 \)
        از
        \( M \)
        را یک جمعوند مستقیم
        \( M \)
        نامیم، هرگاه زیرمدول
        \( M_2 \)
        از
        \( M \)
        موجود باشد که
        \( M = M_1 \oplus M_2 \)
        (اصطلاحاً گوییم \( M_1 \) در \( M \) مکمل دارد و \( M_2 \) را یک مکمل \( M_1 \) در \( M \) می‌نامیم).



    \end{definition}

    \begin{definition}
        مدول \( M \) را \textit{مکمل‌پذیر} نامیم هرگاه هر زیرمدول آن دارای مکمل باشد.

    \end{definition}

    \begin{example}
        فضاهای برداری مکمل‌پذیرند.

    \end{example}

\end{frame}

\begin{frame}
    \begin{example}
        \(K_4\)
        به‌عنوان
        \( \mathbb{Z} \)-مدول مکمل‌پذیر است.

    \end{example}


    \begin{example}
        در \( \mathbb{Q} \) به‌عنوان \( \mathbb{Z} \)-مدول، \( \mathbb{Z} \) مکمل ندارد (چرا؟)

    \end{example}


    \begin{example}
        در \( \mathbb{Q} \) به‌عنوان \( \mathbb{Z} \)-مدول، هیچ زیرمدول ناصفر مکمل ندارد. (چرا؟)

        \[
            Q = M \oplus N
            \qquad \ldots
        \]


    \end{example}

\end{frame}